% $File: log.tex
% $Date: Mon May 07 16:18:57 2012 +0800
% $Author: jiakai <jia.kai66@gmail.com>

\section{实验过程及主要问题的解决}
\begin{enumerate}
	\item {\bf 2012-04-02} git commit: 7414b31cdc74c87d0fd819d6ed00ef4d1eb410f4

		得到了\figref{log:img0}(左边)，但右下角部分效果诡异。后来想到其愿意应该是在
		计算漫反射和镜面反射时，没有考虑向量夹角大于直角的情况；但该情况下，从
		物理意义上来讲，物体已背对光源，因此应该不加入漫反射或镜面反射。改进后
		得到了右图。

		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[height=15em]{res/04-02-img0.jpg}
			\includegraphics[height=15em]{res/04-02-img0-fixed.jpg}
			\caption{第一次渲染出的图片\label{fig:log:img0}}
		\end{figure}


	\item {\bf 2012-04-05} git commit: fcf7d721512eb128098111fa0509ce6e90d1489d

		加入了平面对象，渲染得到\figref{log:img1}，最初感觉很诡异，以为程序写错了，
		后来经过仔细分析和实验，发现靠上的光斑是漫反射造成的，而靠下的光斑是高光；
		这确实符合Phong模型，但由于参数调节不当，跟生活经验不太相符。

		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[height=15em]{res/04-05-img.jpg}
			\caption{平面\label{fig:log:img1}}
		\end{figure}


	\item {\bf 2012-04-07} git commit: 5e91f03a083465ac517c020b1a855828bad2f7cc

		一直在纠结关于颜色的合成问题，因为要保证最后的r,g,b分量均在$[0, 1]$范围内。
		之前的解决办法是指定Phong模型、反射光、透射光等的颜色的比例，但这样渲染出
		的图片始终较暗，不真实(如\figref{log:img2}上)。后来直接将三个颜色相加，如果
		最终某颜色分量大于1，则以最大分量为准把三个分量都缩小到1以内(见include/color.hpp
		中Color::set\_to\_range 函数)，这样得到的图像更亮，感觉更好一些。

		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[height=15em]{res/04-06-oldcolor.jpg}
			\includegraphics[height=15em]{res/04-06-newcolor.jpg}
			\caption{颜色合成的改进\label{fig:log:img2}}
		\end{figure}


	\item {\bf 2012-04-13} git commit: 79998316c3b94f8be286cff9d9572bc057604d84

		之前的设计是实现抽象的通过曲线来裁剪平面以及平移曲线来构造曲面的类(见PlanePrimitive
		和CMCurvePrimitive)，想以此来渲染Bezier曲线。但在CMCurvePrimitive写了一半后，想到
		对于绝大部分曲线而言，求交和判断点是否在封闭曲线内代价太大，于是考虑放弃该想法，
		希望能通过Mesh和平滑技术来实现，并支持obj格式。

	\item {\bf 2012-04-22} git commit: e4c990d31dd1005be27a16a2c78e16fcd265ce4d

		目前仅使用了包围球加速，渲染如\figref{log:monkey-slow}所示的图像需要CPU时间6.73秒，
		开启双线程的实际运行时间是3.92秒(关闭高光、阴影)。
		中间部分是blender中自带的monkey模型，有507个点，968个三角面片。
		准备实现层次包围体加速算法，主要以了解基本思想后自己实现为主，不想参考太多现有成果。

		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[height=15em]{res/04-22-slow.jpg}
			\caption{6.73秒的渲染结果\label{fig:log:monkey-slow}}
		\end{figure}

	\item {\bf 2012-04-29} git commit: 09d18392b9200323ee45331a173c94a49b354bc2

		实现了基本的BSP树，渲染时间压缩到了一秒左右，但明显可见有些面片不见了
		(如\figref{log:bspt-bug})。Debug非常困难，猜测是三角形和包围体求交的边界
		条件没处理好。目前的实现方法是把包围盒表面分为12个三角形，再使用三角形
		求交进行判断。打算利用包围盒的面平行于坐标轴的性质重新实现，希望能写得
		更优美，并解决这个bug。

		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[height=15em]{res/04-29-bspt-bug.jpg}
			\caption{有bug的渲染结果\label{fig:log:bspt-bug}}
		\end{figure}

	\item {\bf 2012-04-30} git commit: 36cc383ef2ae0ed8c8e56c3f48b6668d1a9fabe1

		调了一天，BSP树终于貌似好了……造成我最后调了很久的bug的形成原因是，
		判断三角形与AABox相交的算法中，使用的是t<0而非t<EPS，导致三角形
		顶点在AABox边界所在平面上时出现误判。现在渲染前述模型的CPU时间是1.06秒，
		效率有极大提高。

	\item {\bf 2012-05-02} git commit: 618f5e59d6f69a384bbd048ac1cd298a68d5a589

		对某些模型仍有小黑点。调试后发现错误在于，光线与包围盒内部物体求交完毕后，
		没有判断交点是否出于包围盒内部。渲染如\figref{log:monkey-fast}所示场景所需
		的CPU时间由38.80s下降到了4.96s。

		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[height=15em]{res/05-02-fast.jpg}
			\caption{4.96秒的渲染结果\label{fig:log:monkey-fast}}
		\end{figure}

	\item {\bf 2012-05-07} git commit: a935afbb4957481c7880f45d4ba1efcf7a0d3104

		渲染动画时发现Sphere中的assert被触发，最初以为是float计算误差较大，于是定义NDEBUG
		强行忽略之，但观察图像发现期中黑点很多。通过调试，发现是光线与球面求交过程中，
		计算圆心到光线的距离时产生了较大误差。之前为了效率，采用的计算方式是光源到球心
		距离平方减去两者连线在光线方向上投影长度的平方，现改成两者叉积的模，很好地减少
		了误差。

\end{enumerate}

